\chapter{Kalibracja}

Kluczowym elementem sprawiającym, że system ten działa jest proces kalibracji systemu. Wiąże on pozycję oka z miejscem, na które patrzy użytkownik. Proces ten możemy podzielić na dwa etapy:

\begin{enumerate}
	\item Zbieranie danych
	\item Wyznaczanie relacji między pozycją oka i miejscem skupienia wzroku
\end{enumerate}
Jakość przeprowadzenia obydwu etapów wpływa bezpośrednio na wynikową dokładność całego systemu. Pierwszy etap został w ramach pracy dobrany eksperymentalnie tak, żeby dawał najlepsze efekty dla osób, które miały niewielką styczność z systemem, Natomiast drugi etap jest procesem ściśle matematycznym i polega on na wyznaczeniu relacji, która wiąże pozycję środka źrenicy na badanym obrazie oka z pozycją na ekranie, na której użytkownik aktualnie skupia wzrok.

\section{Proces gromadzenia danych}

\begin{itemize}
	\item Strategie uczenia
	\item szybka fiksacja vs powolne śledzenie
	\item wpływ znajomości procesu kalibracji
	\item znana kolejność vs losowa
\end{itemize}

\section{Relacja środka źrenicy i punktu fiksacji}

Problem wyznaczenia relacji pomiędzy pozycją środka źrenicy oraz miejscem, na którym skupia wzrok użytkownik może zostać sprowadzone do problemu wyznaczenia pewnej funkcji, która dla punktu w płaszczyźnie analizowanego obrazu oka $P_o$ wyznacza punkt na płaszczyźnie ekranu $P_e$. Funkcja taka ma następującą postać:
\begin{equation}
\label{KALIB_f_O_TO_E}
f : O \to E
\end{equation}

gdzie: $O$ - płaszczyzna obrazu oka, $E$ - płaszczyzna ekranu

Problem ten można uprościć do zadania wyznaczenia dwóch funkcji rzeczywistych o dwóch zmiennych rzeczywistych, jeżeli powierzchnię obrazu oraz powierzchnię ekranu potraktujemy jak pewne wycinki płaszczyzny o współrzędnych rzeczywistych. Otrzymujemy wówczas:

$$
f_x : R^2 \to R
$$
$$
f_y : R^2 \to R
$$

Funkcje te realizuję przejście z pozycji środka źrenicy na pozycję na ekranie.
Zadanie dokładnego wyznaczenia postaci takiej funkcji jest zadaniem trudnym, a zazwyczaj ze względu na wiele nieznanych i zmiennych czynników (m.in. dokładna pozycja głowy względem ekranu) wręcz niemożliwym. W swojej pracy skupiłem się na aproksymacji tych funkcji na podstawie danych kalibracyjnych. Uproszczony przykład pokazany na rysunkach \ref{fig:KALIB_SAMP_SRC} oraz \ref{fig:KALIB_SAMP_TRG}.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{resources/Calib_plot_source}
		\caption{Przestrzeń obrazu oka}
		\label{fig:KALIB_SAMP_SRC}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{resources/Calib_plot_target}
		\caption{Przestrzeń ekranu}
		\label{fig:KALIB_SAMP_TRG}
	\end{subfigure}
	\caption{Uproszczony przykład punktów kontrolnych}
	\label{fig:KALIB_SAMP}
\end{figure}

Zadanie aproksymacji może być rozwiązane na wiele sposobów, ze względu na nieznany z góry charakter danych, ograniczyłem spektrum możliwości do metod pozwalających na dokonanie kalibracji nieliniowej:

\begin{itemize}
	\item Aproksymacja metodami numerycznymi
	\item Aproksymacja siecią neuronową
\end{itemize}

Analiza plusów i minusów obydwu rozwiązań, wykazała iż lepsze jest rozwiązanie drugie, jako tańsze implementacyjnie i łatwiejsze w użyciu. Praktyka pozazała, iż dodatkowo daje ono bardzo zadowalające wyniki. 

Wykorzystana sieć neuronowa 